<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<!--
/*
 * Copyright 2004 Geobotanical Institute ETH Zürich.
 * Unless required by applicable law or agreed to in writing, software
 * distributed under the License is distributed on an "AS IS" BASIS,
 * WITHOUT WARRANTIES OR CONDITIONS OF ANY KIND, either express or implied.
 * See the License for the specific language governing permissions and
 * limitations under the License.
 */
 -->

<document>

    <properties>
        <author email="daniel.frey@xmatrix.ch">Daniel Frey</author>
        <title>UPS Studenten-Tool Prüfungshilfe</title>
    </properties>

    <body>
        <section name="Begriffe und Vorgehen">
            <p>

                Hier wird erklärt, wie Sie eine Prüfungsliste erstellen und einreichen können.

            </p>

            <p>

                Inhalt:

            </p>

            <ul>

                <li>Begriffe</li>
                <li>Pflanzenliste erstellen</li>
                <li>Prüfungsliste einreichen</li>

            </ul>

            <p>

                Letzte Änderung: $Date: 2006/08/04 15:50:02 $

            </p>
            <subsection name="Begriffe">
                <p>

                    Im UPS Studenten-Tool werden drei verschiedene Arten von Listen unterschieden, die es genau
                    auseinanderzuhalten gilt.

                </p>
                <table class="bodyTable">
                    <thead>
                        <tr>
                            <th>Listentyp</th>
                            <th>Beschreibung</th>
                        </tr>
                    </thead>
                    <tbody>
                        <tr class="a">
                            <td>

                                Pflanzenliste

                            </td>
                            <td>

                                Eine Pflanzenliste ist eine mit dem UPS Studenten-Tool erstellte Liste. Sie wird mit dem
                                Menübefehl "Datei -> Speichern unter..." oder "Datei -> Speichern" gesichert. Der Name
                                ist frei wählbar bis auf die Endung, die ".xust" lauten muss. Ältere Listen der Version
                                1.0, die auf ".ust" enden, können mit dem UPS Studenten-Tool Version 2.0 ebenfalls
                                geöffnet werden, werden aber nur im neuen Format gesichert. Wird die Endung nicht
                                explizit angegeben, wird sie automatisch ergänzt.

                            </td>
                        </tr>
                        <tr class="b">
                            <td>

                                Prüfungsliste

                            </td>
                            <td>

                                Eine Prüfungsliste ist die von Ihnen eingereichte Pflanzenliste, die als Basis für die
                                mündliche Prüfung dient. Sie wird mit dem Menübefehl "Datei ->
                                Prüfungsliste einreichen..." auf einem zentralen Server abgelegt. Der Befehl
                                funktioniert nur, wenn Sie Internetzugang haben. Als Bestätigung erhalten Sie dann ein
                                PDF-Dokument, dass Sie unterschrieben an die mündliche Prüfunge mitnehmen müssen.
                                Achtung: Sie sind selbst verantwortlich für eine Sichererungskopie der von Ihnen als
                                Prüfungsliste eingereichten Pflanzenliste und des Bestätigungs-Dokumentes!

                            </td>
                        </tr>
                        <tr class="a">
                            <td>

                                Textliste

                            </td>
                            <td>

                                Eine Textliste entsteht durch das Exportieren der Pflanzenliste als Textdatei mit dem
                                Befehl "Datei -> Textdatei exportieren...". Textlisten können in anderen Programmen
                                bearbeitet werden, z.B. zum Sortieren oder zum Drucken. Sie werden in dieser Hilfe
                                nicht weiter behandelt, da Textdateien im UPS Studenten-Tool weder nochmals geöffnet
                                noch bearbeitet werden können.

                            </td>
                        </tr>
                        <tr class="b">
                            <td>

                                Taxonomie als Text

                            </td>
                            <td>

                                Mit dem Befehl "Datei -> Taxonomie exportieren..." können Sie eine Pflanzenliste und
                                das dazugehörige taxonomische System als Textdatei ablegen. Auch dieser Export ist eine
                                Einbahnstrasse, d.h., entsprechende Dateien können im UPS Studenten-Tool nicht mehr
                                geöffnet werden.

                            </td>
                        </tr>
                    </tbody>
                </table>
            </subsection>
            <subsection name="Pflanzenliste erstellen">
                <p>

                    Mit dem UPS Studenten-Tool haben Sie mehrere Möglichkeiten, eine Pflanzenliste zu erstellen.

                </p>
                <table class="bodyTable">
                    <thead>
                        <tr>
                            <th>Möglichkeit</th>
                            <th>Beschreibung</th>
                        </tr>
                    </thead>
                    <tbody>
                        <tr class="a">
                            <td>

                                Neue Pflanzenliste erstellen

                            </td>
                            <td>

                                Sie können mit dem Befehl "Datei -> Neu..." oder dem Shortcut "Neue Pflanzenliste..."
                                eine neue, leere Pflanzenliste erstellen. Die Liste kann mit den Befehlen "Datei ->
                                Speichern unter..." oder "Datei -> Speichern" als Pflanzenliste gesichert werden. Sie
                                kann auch mit dem Befehl "Datei -> Prüfungsliste exportieren..." als Prüfungsliste
                                abgelegt werden.

                            </td>
                        </tr>
                        <tr class="b">
                            <td>

                                Vorschlagsliste verwenden

                            </td>
                            <td>

                                Im UPS Studenten-Tool gibt es einen Befehl, um eine fixfertige Pflanzenliste zu laden.
                                Verwenden Sie dazu den Befehl "Datei -> Vorschlagsliste". Die Liste kann bei Bedarf
                                beliebig verändert und gesichert sowie als Prüfungsliste eingereicht werden.

                            </td>
                        </tr>
                        <tr class="a">
                            <td>

                                Pflanzenliste bearbeiten

                            </td>
                            <td>

                                Sie können eine bereits erstellt Pflanzenliste weiter bearbeiten, indem Sie sie öffnen.
                                Verwenden Sie dazu den Befehl "Datei -> Öffnen..." oder den Shortcut "Öffne
                                Pflanzenliste...".

                            </td>
                        </tr>
                        <tr class="b">
                            <td>
                                Pflanzenliste kopieren
                            </td>
                            <td>

                                Sie können selbstverständlich eine Pflanzenliste einer mitstudierenden Person kopieren
                                und als Ihre eigene Prüfungsliste einreichen.

                            </td>
                        </tr>
                    </tbody>
                </table>
            </subsection>
            <subsection name="Prüfungsliste einreichen">
                <p>

                    Das Einreichen von Prüfungslisten erfolgt über den im Tool eingebauten Befehl "Datei -> Prüfungsliste einreichen".
                    Der Befehl ist nur aktiv, wenn sämtliche Vorgaben erfüllt sind.

                </p>
                <p>

                    Wird keine Prüfungsliste eingereicht, werden sämtliche Arten aus dem Vorlesungsbuch als
                    Grundlage vorausgesetzt. Entstehen Probleme mit dem Einreichen der Prüfungsliste, melden Sie sich
                    bitte bei <a href="mailto:daniel_frey@xmatrix.ch">Daniel Frey</a>

                </p>
            </subsection>
        </section>
    </body>
</document>
