<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<!--
/*
 * Copyright 2004 Geobotanical Institute ETH Zürich.
 * Unless required by applicable law or agreed to in writing, software
 * distributed under the License is distributed on an "AS IS" BASIS,
 * WITHOUT WARRANTIES OR CONDITIONS OF ANY KIND, either express or implied.
 * See the License for the specific language governing permissions and
 * limitations under the License.
 */
 -->

<document>

    <properties>
        <author email="daniel.frey@xmatrix.ch">Daniel Frey</author>
        <title>Benutzeranleitung</title>
    </properties>

    <body>
        <section name="Benutzeranleitung">
            <p>
                In dieser Benutzeranleitung werden die wichtigsten Benutzerführungselemente erklärt.
            </p>
            <subsection name="Startbildschirm">
                <p>

                    Der Willkommensbildschirm stellt die wichtigsten Aufgaben dar, die Sie mit dem UPS Studenten-Tool
                    erledigen können. Die Aufgaben sind gruppiert. Die erste Gruppe enthält Aufgaben zum Erstellen und
                    Bearbeiten von Pflanzenlisten, die zweite und dritte rufen Internetseiten zum Thema auf, und die
                    vierte Gruppe lässt Sie das UPS Studenten-Tool beenden. Sie können jederzeit zum Startbildschirm
                    zurückkehren, indem Sie im (dann) vorhandenen Menü auf "Schliessen" gehen.

                </p>
                <p>
                    <img src="welcome.png" widht="451" height="342"/>
                </p>
            </subsection>
            <subsection name="Begriffe">
                <table class="bodyTable">
                    <thead>
                        <tr>
                            <th>Inhalt</th>
                            <th>Beschreibung</th>
                        </tr>
                    </thead>
                    <tbody>
                        <tr class="a">
                            <td>
                                Vorgabe
                            </td>
                            <td>

                                Taxa, für die eine Einschränkung existiert, werden Taxa mit Vorgaben (oder kurz
                                "Vorgaben") genannt. Vorgaben erkennen Sie daran, dass sie einen Erwartungswert und
                                einen Istwert haben (vgl. Bilanzzahlen im Taxonbaum). Im Beispiel sehen Sie eine Vorgabe
                                für die Pteridophyta, die besagt, dass Sie 6 Arten auswählen müssen, und 1 bisher
                                ausgewählt ist.
                                <br/>
                                <img src="vorgabe1.gif"/>

                            </td>
                        </tr>
                        <tr class="b">
                            <td>
                                Pflanzenlisten
                            </td>
                            <td>

                                Pflanzenlisten können erstellt, gesichert und geladen werden.

                            </td>
                        </tr>
                        <tr class="a">
                            <td>
                                Artenauswahl
                            </td>
                            <td>

                                Die Taxa werden in einem Baum dargestellt, aus dem Arten ausgewählt werden können.
                                Die Artauswahl erfolgt anhand vorgegebener Kriterien (Vorgaben) und persönlicher
                                Präferenzen. Die Vorgaben sind im Baum ersichtlich.

                            </td>
                        </tr>
                        <tr class="b">
                            <td>
                                Filter
                            </td>
                            <td>

                                Der Taxonbaum kann insgesamt in vier verschiedenen Ansichten dargestellt werden.
                                Dies wird über die
                                <a href="../help/help.html">Symbole</a>
                                durch Filter ermöglicht. Die
                                Symbole sind in zwei Gruppen eingeteilt (zweites und drittes Paar Schaltflächen): Die
                                einen betreffen nur die Artstufe, die anderen arbeiten auf höheren taxonomischen Stufen.
                                Zur Klärung: Das erste Paar Schaltflächen sind keine Filter, sondern dienen zum Öffnen
                                und Schliessen der Knoten des Baumes.

                            </td>
                        </tr>
                        <tr class="a">
                            <td>
                                Bilanz
                            </td>
                            <td>

                                Die Bilanz zeigt den Erfüllungsgrad der Vorgaben an. Bei jeder Änderung der Auswahl
                                wird die Bilanz automatisch angepasst.

                            </td>
                        </tr>
                    </tbody>
                </table>
            </subsection>
            <subsection name="Bilanzzahlen im Taxonbaum">
                <p>

                    Im Taxonbaum wird für jede Vorgabe Ihre Bilanz in Klammern angezeigt. Zur Bedeutung der Farben: Rot
                    = Vorgaben nicht erfüllt, Grün = Vorgaben erfüllt. Beachten Sie: Dies bedeutet nicht nur, dass die
                    Vorgabe des Taxons selbst, sondern auch, dass eventuell untergeordnete Vorgaben nicht erfüllt resp.
                    erfüllt sind. Beispiele:

                </p>
                <table class="bodyTable">
                    <thead>
                        <tr>
                            <th>Beispiel</th>
                            <th>Beschreibung</th>
                        </tr>
                    </thead>
                    <tbody>
                        <tr class="a">
                            <td>
                                <img src="vorgabe1.gif"/>
                            </td>
                            <td>

                                Es müssen für die Pteridophyta noch 5 Arten ausgewählt werden (1 Art ist gewählt, 6
                                müssen insgesamt gewählt werden).

                            </td>
                        </tr>
                        <tr class="b">
                            <td>
                                <img src="vorgabe2.gif"/>
                            </td>
                            <td>

                                Die nötige Anzahl Arten ist ausgewählt worden und alle Vorgaben innerhalb der
                                Pteridophyta sind erfüllt.

                            </td>
                        </tr>
                        <tr class="a">
                            <td>
                                <img src="vorgabe3.gif"/>
                            </td>
                            <td>

                                Es wurde zwar die nötige Anzahl Arten ausgewählt, dabei sind aber nicht alle
                                untergeordneten Vorgaben innerhalb der Pteridophyta erfüllt worden. Hier müssen Sie die
                                unerfüllten Vorgaben suchen und erfüllen. Damit wird sich die Anzahl der ausgewählten
                                Arten erhöhen. Wenn Sie nicht mehr als die minimal erforderlichen 6 Pteridophyta
                                auswählen wollen, müssen Sie bereits gewählte Arten wieder abwählen (Achtung: Beachten
                                Sie dabei, dass die Vorgaben erfüllt bleiben!).

                            </td>
                        </tr>
                        <tr class="b">
                            <td>
                                <img src="vorgabe4.gif"/>
                            </td>
                            <td>

                                Es wurde eine Art mehr als nötig ausgewählt, aber es wurden trotzdem nicht alle
                                untergeordneten Vorgaben innerhalb der Pteridophta erfüllt. Hier müssen Sie die offenen
                                Vorgaben suchen und erfüllen. Damit wird sich die Anzahl der ausgewählten Arten weiter
                                erhöhen.

                            </td>
                        </tr>
                        <tr class="a">
                            <td>
                                <img src="vorgabe5.gif"/>
                            </td>
                            <td>

                                Hier wurde eine Art mehr als nötig ausgewählt, und alle Vorgaben - inklusive der
                                untergeordneten Vorgaben - sind erfüllt. Wenn Sie wollen, können Sie hier eine Art
                                wieder abwählen. Beachten Sie dabei, dass die Vorgaben erfüllt bleiben.

                            </td>
                        </tr>
                    </tbody>
                </table>
                <p>
                    Strategie-Tipp: Erfüllen Sie zuerst alle Vorgaben tieferer taxonomischer Stufen und ergänzen Sie
                    erst anschliessend diejenigen der höheren Stufen.
                </p>
            </subsection>
            <subsection name="Bilanz">
                <p>

                    Die Bilanz befindet sich auf der rechten Seite. Sie gibt Ihnen eine Übersicht über den Stand,
                    wieviel Arten Sie ausgewählt und wieviele Vorgaben Sie schon erfüllt haben. Negative Zahlen zeigen
                    an, dass Sie mehr Arten als nötig ausgewählt haben.

                </p>
                <p>
                    <img src="bilanz.png"/>
                </p>
            </subsection>
        </section>
        <section name="Navigation">
            <subsection name="Navigation und Auswahl der Arten im Taxonbaum">
                <p>
                    Es stehen Ihnen folgende Möglichkeiten zur Navigation im Baum und Auswahl der Arten zur Verfügung:
                </p>
                <table class="bodyTable">
                    <thead>
                        <tr>
                            <th>Aktion</th>
                            <th>Beschreibung</th>
                        </tr>
                    </thead>
                    <tbody>
                        <tr class="a">
                            <td>
                                Navigation
                            </td>
                            <td>
                                Mit der Taste Pfeil-Nach-Oben bzw. Pfeil-Nach-Unten können Sie im Baum nach oben bzw.
                                unten navigieren. Mit der Taste Pfeil-Nach-Rechts bzw. Pfeil-Nach-Links können Sie
                                Knoten auf- bzw. zuklappen.
                            </td>
                        </tr>
                        <tr class="b">
                            <td>
                                Auswahl
                            </td>
                            <td>
                                Mit Hilfe der Taste Leerschlag oder einem Klick auf eine Art kann die Art aus- bzw.
                                abgewählt werden.
                            </td>
                        </tr>
                    </tbody>
                </table>
            </subsection>
            <subsection name="Navigation mit Hilfe der Vorgabenliste">
                <p>

                    Die Vorgabenliste zeigt Vorgaben an. Sie können entweder alle anzeigen lassen, d.h. die erfüllten
                    und die nicht erfüllten (<img src="constraints_all.png" align="absbottom"/>), oder aber nur
                    diejenigen, die noch nicht erfüllt sind (<img src="constraints_open.png" align="absbottom"/>).

                </p>
                <p>
                    <img src="search-constraints-all.png"/>&#160;
                    <img src="search-constraints-open.png"/>
                </p>
                <p>

                    Wenn Sie einen bestimmten Eintrag suchen möchten, reicht es, die ersten Buchstaben Ihrer Suche zu
                    tippen. Stellen Sie vorher sicher, dass Sie beispielsweise mit einem Klick auf einen beliebigen
                    Listeneintrag die Liste in den Fokus gebracht haben. Sobald Sie anfangen zu tippen, erscheint ein
                    kleines Suchfenster im oberen linken Bereich der Liste, das Ihnen anzeigt, was Sie bisher getippt
                    haben und ob etwas gefunden werden konnte. Um das Suchfenster wieder zum Verschwinden zu bringen,
                    drücken Sie die ESC-Taste.

                </p>
                <p>
                    <img src="search-constraints-found.png"/>&#160;
                    <img src="search-constraints-notfound.png"/>
                </p>
            </subsection>
            <subsection name="Navigation mit Hilfe der Artenliste">
                <p>

                    Wissen Sie bereits genau, welche Arten Sie in Ihrer Pflanzenliste haben möchten, verwenden Sie
                    am Einfachsten die Artenliste. Die Suche darin funktioniert genauso wie in der Vorgabenliste.

                </p>
                <p>
                    <img src="search-species.png"/>
                </p>
            </subsection>
            <subsection name="Hilfsaktionen für den Taxonbaum">
                <p>

                    Der Taxonbaum hat am oberen Rand einen Toolbar, der drei Gruppen von Schaltflächen enthält. Das
                    erste Paar Schaltfächen dient zum Öffnen und Schliessen aller Knoten des Taxonbaumes. Das zweite
                    und dritte Paar sind Filter, die die Darstellung des Baumes beeinflussen.

                </p>
                <p>
                    <img src="tree-toolbar.png"/>
                </p>
                <p>

                    Mit der ersten Gruppe von Schaltflächen kann der Taxonbaum auf einen Klick expandiert oder
                    kollabiert werden. Ein Klick auf das grüne Symbol mit den beiden Minuszeichen
                    (<img src="tree-expand.png" align="absbottom"/>) öffnet alle Knoten, beim roten Symbol mit den
                    beiden Pluszeichen werden sie geschlossen (<img src="tree-collapse.png" align="absbottom"/>).

                </p>
                <p>

                    Die zweite Gruppe von Schaltflächen arbeitet ausschliesslich auf der Ebene der Arten. Andere
                    taxonomische Stufen sind nicht betroffen. Eine der beiden Schaltflächen ist immer aktiv. Ist
                    die Schaltfläche mit dem grünen Symbol aktiv (<img src="selected-only-on.png" align="absbottom"/>),
                    so sind nur Arten sichtbar, die gewählt worden sind - ideal, um die gewählten Arten eingeordnet
                    im taxonomischen System zu sehen. Hier können Arten abgewählt, aber keine neuen hinzugewählt werden.
                    Wenn die andere Schaltfläche mit dem rot-grünen Symbol
                    (<img src="selected-only-off.png" align="absbottom"/>) atkiviert ist, sehen Sie alle Arten.

                </p>
                <p>

                    Die dritte Gruppe von Symbolen beeinflusst nur die taxonomischen Stufen oberhalb der Art (höhere
                    Taxa). Arten sind von diesen Funktionen deshalb nicht betroffen. Auch bei diesen Schaltflächen ist
                    immer eine der beiden aktiv. Bei aktiver grüner Schaltfläche
                    (<img src="upper-on.png" align="absbottom"/>) sind alle höheren Taxa sichtbar, bei der roten
                    (<img src="upper-off.png" align="absbottom"/>) nur jene, die eine Vorgabe darstellen.

                </p>
                <table class="bodyTable">
                    <thead>
                        <tr>
                            <th>Icon</th>
                            <th>Beispiel</th>
                            <th>Beschreibung</th>
                        </tr>
                    </thead>
                    <tbody>
                        <tr class="a">
                            <td>
                                <img src="upper-on.png"/>
                            </td>
                            <td>
                                <img src="filter1.png"/>
                            </td>
                            <td>

                                Es werden alle Taxa gezeigt (Ginkgoaceae und Pinaceae sichtbar). Vorteil: Diese
                                Darstellung ist die am stärksten strukturierte, die Verschachtelung der verschiedenen
                                taxonomischen Stufen ist in ihrer vollen Tiefe enthalten. Wer sich im taxonomischen
                                System auskennt, findet sich hier leicht zurecht. Nachteil: Die vielen Taxa trüben den
                                Blick auf etwas sehr Wichtiges - auf die Vorgaben, denn diese sind meist in den tieferen
                                taxonomischen Stufen zu finden.

                            </td>
                        </tr>
                        <tr class="b">
                            <td>
                                <img src="upper-off.png"/>
                            </td>
                            <td>
                                <img src="filter3.png"/>
                            </td>
                            <td>

                                Neben den Arten werden nur höhere Taxa mit Vorgaben gezeigt (Ginkgoaceae und Pinaceae
                                nicht sichtbar). Vorteil: Die Vorgaben sind schneller sichtbar, weil sie nicht so tief
                                verschachtelt sind. Nachteil: Der Taxonbaum kann lang werden, d.h. es muss eventuell
                                viel gescrollt werden.

                            </td>
                        </tr>
                    </tbody>
                </table>
            </subsection>
        </section>
    </body>
</document>