<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<!--
/*
 * Copyright 2004 Geobotanical Institute ETH Zürich.
 * Unless required by applicable law or agreed to in writing, software
 * distributed under the License is distributed on an "AS IS" BASIS,
 * WITHOUT WARRANTIES OR CONDITIONS OF ANY KIND, either express or implied.
 * See the License for the specific language governing permissions and
 * limitations under the License.
 */
 -->

<document>

    <properties>
        <author email="daniel.frey@xmatrix.ch">Daniel Frey</author>
        <title>Herbar CD-ROM Version 2.2 Download</title>
    </properties>

    <body>
        <section name="Download">
            <p>

                Für die Herbar CD-ROM gibt es nun ein Kompatibilitäts-Update. Die neue Variante läuft unter Java 5 (1.5)
                und Java 6 (1.6). Die alte läuft wie bis anhin unter Java 1.4. Falls Sie Java bereits
                installiert haben, wählen Sie unten die entsprechende Variante für ihr System aus und klicken Sie auf
                die Launch-Schaltfläche, um die Herbar CD-ROM zu starten. Falls Sie Java noch nicht installiert haben
                oder auf den aktuellen Stand bringen möchten, finden Sie weiter unten Erklärungen und Links zu den
                Bezugsquellen.

            </p>

            <subsection name="Herbar CD-ROM für Java 5 (1.5) und 6 (1.6)">

                <p>

                    Verwenden Sie diese Version, wenn Sie bereits Java 1.4, 5 oder 6 installiert (egal, welche Version)
                    installiert haben. Falls nötig, wird automatisch ein Update auf Java 6 durchgeführt.

                </p>
                <p>

                    <a href="http://balti.ethz.ch/hcd/webstart-15/com.ethz.geobot.herbar.application.jnlp">
                        <img src="icons/webstart.gif"/>
                    </a>

                </p>

            </subsection>
            <subsection name="Herbar CD-ROM für Java 1.4">

                <p>

                    Verwenden Sie diese Version, falls Sie unbedingt mit Java 1.4 weiterarbeiten wollen. Im Normalfall
                    ist das nur nötig, wenn es andere Software gibt, die darauf angewiesen ist und mit neueren, parallel
                    installierten Java Versionen ein Problem auftaucht.

                </p>
                <p>

                    <a href="http://balti.ethz.ch/hcd/webstart/hcd.jnlp">
                        <img src="icons/webstart.gif"/>
                    </a>

                </p>

            </subsection>
            <subsection name="Java Runtime Installation">
                <p>

                    Voraussetzung für die Herbar CD-ROM Version ist eine Java Runtime (JRE) der Version 6 (1.6), 5 (1.5)
                    oder 1.4.

                </p>
                <p>

                    Für Windows werden die JREs auf der Sun Website angeboten (
                    <a
                            href="http://java.sun.com/javase/downloads/index.jsp">1.6 oder der aktuellste
                    </a>
                    ,
                    <a
                            href="http://java.sun.com/javase/downloads/index_jdk5.jsp">1.5
                    </a>
                    ,
                    <a
                            href="http://java.sun.com/j2se/1.4.2/download.html">1.4
                    </a>
                    ). Bitte installieren Sie eine möglichst aktuelle der oben genannten Versionen.

                    Für den Mac hat
                    <a href="http://www.apple.com/java/">Apple</a>
                    die neueste Runtime zur Verfügung: Auf MacOS X mit Java 5 (Version 1.5) läuft die Applikation nur,
                    wenn die richtige Reihenfolge der Java Versionen für Java WebStart Applikationen eingestellt ist.
                    Stellen Sie sicher, dass Version 1.4 vor Version 1.5 den Vorzug hat.

                </p>
            </subsection>
        </section>
    </body>
</document>
