<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<!--
/*
 * Copyright 2004 Geobotanical Institute ETH Zürich.
 * Unless required by applicable law or agreed to in writing, software
 * distributed under the License is distributed on an "AS IS" BASIS,
 * WITHOUT WARRANTIES OR CONDITIONS OF ANY KIND, either express or implied.
 * See the License for the specific language governing permissions and
 * limitations under the License.
 */
 -->

<document>

    <properties>
        <author email="matthias.baltisberger@env.ethz.ch">Matthias Baltisbgerger</author>
        <title>Ziele</title>
    </properties>

    <body>
        <section name="UPS">
            <p>

                UPS (= Unterricht mit Prüfungen in Selbstverantwortung) umfasst mehrere Projekte, mit denen verschiedene
                Softwareprodukte erstellt und zur Verfügung gestellt werden. Das Ziel liegt darin, den Unterricht so zu
                gestalten und zu organisieren, dass Studierende selber Verantwortung übernehmen.

            </p>
            <p>

                Der Unterricht in Systematischer Botanik besteht aus Vorlesungen, Übungen und Exkursionen. In den
                Vorlesungen werden die theoretischen Grundlagen vermittelt. In den Übungen lernen die Studierenden,
                Pflanzen zu analysieren und mit einem Schlüssel zu bestimmen. Auf den Exkursionen erleben die
                Studierenden die Pflanzen an ihrem Standort: Hier können sie die in den anderen Veranstaltungen
                erworbenen Kenntnisse anwenden, vertiefen und mit allen Sinnen erfahren; zudem lernen sie Vegetationen
                kennen und die Beziehungen zwischen Pflanzen und den Standortfaktoren (Klima, Boden, andere Einflüsse)
                analysieren und verstehen. Die Exkursionen sind der effizienteste und integralste Teil des Unterrichtes
                und durch keine noch so gute theoretische Veranstaltung mit noch so guten Materialien zu ersetzen. Der
                Stoff aller Veranstaltungen ist Prüfungsstoff in der Basisprüfung und Grundlage für weitere
                Veranstaltungen im Fachstudium.

            </p>
            <p>

                Ein wichtiger Teil im Unterrichtsstoff in Systematischer Botanik stellt das phylogenetische System der
                Pflanzen dar, das für die Einordnung aller Pflanzenarten der Welt gültig ist. Der Stoff wird v.a. am
                Beispiel der einheimischen Flora unterrichtet, die Vermittlung erfolgt demzufolge exemplarisch. Die
                Studierenden lernen an einer Auswahl von Elementen den Umgang mit dem System, ihr Wissen bezüglich des
                ganzen Systems mit allen Arten ist aber begrenzt. Damit lernen sie bereits im ersten Studienjahr, mit
                der Grenze ihres Wissens umzugehen. Der Unterricht bietet den Studierenden die Möglichkeit, den in der
                Prüfung verlangten Stoff zu erarbeiten. Dabei stellen die Veranstaltungen ein Angebot dar, mit dem die
                Studierenden den Prüfungsstoff erarbeiten können. Für die Prüfung müssen sie ihren individuellen,
                exemplarischen Prüfungsstoff selber zusammenstellen. Da ihr individueller Prüfungsstoff eine Teilmenge
                aus dem Gesamtstoff darstellt, müssen sie auch lernen, mit dem Stoffteil umzugehen, der nicht zu ihrem
                individuellen Prüfungsstoff gehört (unbekannte Arten).

            </p>
            <p>

                Mit diesem Konzept eröffnen sich verschiedene Aspekte, und ich erhoffe mir, dass diese einen
                didaktischen Mehrwert darstellen:

            </p>
            <ul>

                <li>

                    Erhöhte Motivation durch Selbstauswahl

                </li>
                <li>

                    Zusammenstellung des individuellen Prüfungsstoffes heisst Auseinandersetzung mit dem Stoff

                </li>
                <li>

                    Individueller Stoff bedeutet Selbstverantwortung bezüglich Stoffauswahl und Lernen

                </li>
                <li>

                    Umgang mit individuellem Wissen und mit unbekannten Arten ist realitätsnahe

                </li>
            </ul>
            <p>

                Die Verbesserung des Unterrichtes ist ein permanentes und selbstverständliches Ziel. Die Förderung der
                Selbstverantwortung der Studierenden und der Umgang mit unbekannten Arten sollen Fähigkeiten schulen,
                die über die Botanik hinausgehen. Um das zu erreichen, müssen Voraussetzungen geschaffen werden, die die
                Studierenden unterstützen. Deshalb sollen im Rahmen des Unterrichts mit Prüfungen in Selbstverantwortung
                (UPS) verschiedene Werkzeuge entwickelt und zur Verfügung gestellt werden.

            </p>
        </section>
    </body>
</document>